% =====================================================================
%  frontmatter/contraportada.tex — Contraportada (última página)
% =====================================================================
\cleardoublepage
\thispagestyle{empty}
\begingroup
\sffamily
\setlength{\parskip}{0.6em plus 0.15em}

% --- Lema / gancho ---------------------------------------------------
{\color{primario}\rule{\linewidth}{2pt}}\\[14pt]
{\Large\bfseries\color{primario}%
Tu seguridad empieza mucho antes del primer golpe.\par}
\vspace{4pt}
{\color{primario!45}\rule{\linewidth}{0.6pt}}

\vspace{18pt}

% --- Sinopsis --------------------------------------------------------
{\rmfamily\normalsize
La defensa personal no es un arte marcial ni una colección de técnicas
espectaculares: es, ante todo, una forma de estar en el mundo con
atención, confianza y criterio. Este manual reúne lo esencial para
\textbf{prevenir}, \textbf{reconocer} y \textbf{responder} a una agresión,
con un enfoque específico para la mujer y respaldado por la evidencia
científica más reciente.\par}

\vspace{10pt}

% --- Qué encontrarás -------------------------------------------------
{\bfseries\color{secundario}En estas páginas encontrarás:\par}
\nopagebreak
{\rmfamily
\begin{itemize}[leftmargin=1.4em, itemsep=3pt, topsep=4pt]
  \item Las claves de la \textbf{actitud} y la prevención cotidiana.
  \item Cómo \textbf{observar}, anticipar y evitar situaciones de riesgo.
  \item El marco \textbf{legal} español de la legítima defensa.
  \item Perfiles de agresor y respuesta ante la \textbf{violencia de pareja}.
  \item \textbf{Técnica} esencial: distancia, guardia y puntos vulnerables.
  \item \textbf{Recursos} y aplicaciones móviles de seguridad.
\end{itemize}}

\vspace{16pt}

% --- Cita destacada --------------------------------------------------
\begin{center}
{\itshape\large\color{primario}%
«La mejor protección que puede tener una mujer es el valor.»\par}
\end{center}

\vfill

% --- Autor y sello ---------------------------------------------------
{\color{primario!45}\rule{\linewidth}{0.6pt}}\\[10pt]
{\large\bfseries\color{primario}Jorge Aranda Moro\par}
{\small\rmfamily\url{www.artesmarcialesbilbao.com}\par}

\vspace{12pt}
{\footnotesize\itshape\rmfamily\color{secundario}%
Las ilustraciones de este libro han sido generadas mediante herramientas
de inteligencia artificial a partir de indicaciones creativas del autor y
revisadas antes de su publicación.\par}
\vspace{4pt}
{\scriptsize\rmfamily Licencia Creative Commons BY-NC-SA 3.0 Unported\par}

\vspace{6pt}
{\color{primario}\rule{\linewidth}{2pt}}

\endgroup
\clearpage
